<par title="">
<text title="Переход к соответствующему параграфу учебника"><![CDATA[
<br/><p style="h1"><b>Фадеева. История России с древнейших времен до конца XVI века</b></p>
<p></p>
<br/><p style="h1" align="center"><b>Урок 22. НАТИСК С ЗАПАДА</b></p>
<br/><p style="h2" align="center"><b>Цель урока:</b></p>
<p>показать последствия нашествия крестоносцев на прибалтийские земли и значение борьбы русского народа и народов Прибалтики с общим врагом; выявить значение побед русского войска под предводительством Александра Невского в сражениях на реке Неве и Чудском озере.</p>
<br/><p style="h2" align="center"><b>План урока:</b></p>
<p>1. Крестовый поход в Прибалтику.</p>
<p>2. Невская битва.</p>
<p>3. Ледовое побоище.</p>
<p>&nbsp;</p>
<p>В начале урока перед учащимися могут быть поставлены <i>вопросы</i>:</p>
<p>— Кто напал на Русь в XIII в. с востока?</p>
<p>— Какие последствия имело вторжение монголо-татар на Русь?</p>
<p>Учитель <i>обращает внимание</i> на то, что в XIII в. Русь оказалась между угрозой нашествия с запада (крестоносцы) и с востока (монголо-татары).</p>
<p>Русь
<!--
<p><img src="strel-vp.gif" width=78 height=23></p>
<p><img src="strel-vl.gif" width=78 height=23></p>
-->
<p>Орден меченосцев</p>
<p>Тевтонский орден</p>
<p>Монгольская империя</p>
<p><i>А. А. Блок</i> в поэме «Скифы» так охарактеризовал ситуацию, в которой оказалась Русь в XIII в.: «Мы как послушные холопы держали путь меж двух враждебных рас — монголов и Европы».
<br/><p style="h2" align="center"><b>1. Крестовый поход в Прибалтику</b></p>
<p>На территории Прибалтики в XIII в. проживали финно-угорские и балтские племена — эсты (чудь), латгалы, ливы, ятвяги и др. У этих языческих племён шёл процесс разложения родового строя и зарождение государственности. Основными занятиями населения были земледелие и скотоводство, охота и собирательство.</p>
<p>В 1180-е гг. в Ливонии появился первый католический монах Мейнард, который пытался силой обратить в католичество жившие в Прибалтике племена. Попытка закончилась неудачей. После этого папа римский направил отряды крестоносцев в земли ливов.</p>
<p>Ученикам предлагается <i>самостоятельно сформулировать причины</i> крестового похода в Прибалтику:</p>
<p>— выгодное торговое положение Прибалтики;</p>
<p>— неосвоенные территории;</p>
<p>— распространение католичества;</p>
<p>— желание реализовать несостоявшиеся амбиции в неудачных походах в Палестину.</p>
<p>Учитель <i>рассказывает</i> о вторжении рыцарей. В XIII в. в Прибалтике образовалось сильное государство — Ливонский орден, который угрожал независимости русских земель.</p>
<br/><p style="h2" align="center"><b>2—3. Невская битва и Ледовое побоище</b></p>
<p>Яркий <i>рассказ учителя</i> с использованием <i>схем</i> сражений на реке Неве и Чудском озере (см. учебник).</p>
<p>Учащиеся должны осознать масштаб подвига русских воинов, почувствовать полководческое искусство князя Александра.</p>
<p>Старинная летопись сохранила для потомков имена героев этого сражения. Так, новгородец Миша вместе со своими товарищами яростно бился с врагами и «погубил три корабля шведов». Яков Полочанин «напал на полк с мечом и ожесточённо сражался». Гаврило Алексич устремился по сходням на корабль шведов. Его столкнули в воду, но он остался невредим и снова бросился на врагов. Новгородский ополченец Сбыслав Якунович, «много раз нападая, бился одним топором, не имея страха в сердце, и несколько человек пало от его руки, и подивились его силе и храбрости». Отважно сражался Ратмир — слуга князя Александра.</p>
<p>К сожалению, история не сохранила имён рядовых воинов Ледового побоища, но в летописи говорится, что «было у Александра множество храбрых, сильных и крепких, и все наполнились воинственным духом, и были у них сердца подобны львиным». Их героизм и определил победу на Чудском озере.</p>
<p>Делается <i>вывод</i> о значении побед русского народа под предводительством Александра Невского на реке Неве и Чудском озере.</p>
<p>В целях <i>закрепления пройденного материала</i> проводится беседа:</p>
<p>— Какие соседи появились у Руси на северо-западных границах в начале XIII в.?</p>
<p>— Чем объясняется их враждебное отношение к Руси?</p>
<p>— Почему нападение рыцарей на Русь пришлось именно на 1240 г.?</p>
<p>— Почему русский народ благоговейно чтит память князя Александра Невского?</p>
<br/><p style="h2" align="center"><b>К работе над иллюстративным рядом учебника</b></p>
<p>Древнерусский шлем, хранящийся в Оружейной палате Московского Кремля, был найден вместе с остатками кольчуги в 1808 г. недалеко от того места, где в 1216 г. близ реки Липицы произошла Липицкая битва между сыновьями Всеволода Большое Гнездо. В сражении участвовал и сын Всеволода — Ярослав, будущий отец Александра Невского. Ему-то, как о том свидетельствует надпись на шлеме, и принадлежали найденные предметы вооружения.</p>
<p>Домский собор в Риге был заложен в 1211 г. основателем города — архиепископом Альбертом. Самая старая часть здания была закончена в 1226 г. В XIV—XV вв. собор достраивался, башню высотой 90 м возвели в XV в. Таким образом, строительство собора, как это бывало и в других европейских средневековых городах, растянулось на несколько столетий (отдельные изменения в архитектурном облике здания проводились и в XVIII в.). Домский собор стал подлинным символом Риги и Латвии.</p>
<p>Образ Александра Невского нашёл отражение в творчестве многих отечественных художников. На полотне <i>Н. К. Рериха «Невская битва»</i> Александр изображён святым воином с нимбом над головой — по типу Георгия Победоносца, поражающего не мифического змия, а реального Биргера. Картина стилизована под средневековые художественные традиции.</p>
<p>В центральной части триптиха<i> П. Д. Корина</i>, созданного в 1942-м, юбилейном для Ледового побоища году, Александр изображён зрелым, мужественным рыцарем (на самом деле во время Ледового побоища ему было 20 с небольшим лет), охраняющим родную землю от врагов (на заднем плане видна новгородская София).</p>
<p>Учащимся следует также порекомендовать познакомиться со знаменитым фильмом <i>С. М. Эйзенштейна</i> «Александр Невский».</p>
]]></text>

</par>
