<terms title="Основные понятия">
<par title="Баска&#x301;ки">представители монгольских ханов в завоёванных землях, занимающиеся сбором налогов.</par>
<par title="Боя&#x301;ре">наиболее знатные и богатые землевладельцы на Руси, несли также военную и государственную службу.</par>
<par title="Боя&#x301;рская ду&#x301;ма">высший совет при князе (царе).</par>
<par title="Были&#x301;ны">русские народные сказания о подвигах героев.</par>
<par title="Ве&#x301;рвь">община земледельцев в Древней Руси.</par>
<par title="Ве&#x301;че">народное собрание, решавшее важнейшие для всего племени или города вопросы.</par>
<par title="Ви&#x301;ра">штраф, взимавшийся в Древней Руси за убийство.</par>
<par title="Воево&#x301;да">военачальник, возглавлявший в походах полки, с середины XVI в. также царский наместник в городах.</par>
<par title="Волхвы&#x301;">языческие славянские жрецы.</par>
<par title="Во&#x301;тчина">земельное владение, передававшееся по наследству.</par>
<par title="Го&#x301;сти">купцы, занимавшиеся междугородней и международной торговлей.</par>
<par title="Гри&#x301;вна">самая крупная денежная единица Древней Руси.</par>
<par title="Дань">натуральный или денежный побор с покорённых народов.</par>
<par title="Дворя&#x301;не">служилые люди при княжеском дворе, получавшие за службу временные земельные владения.</par>
<par title="Десяти&#x301;на">налог, взимавшийся в пользу церкви.</par>
<par title="Дина&#x301;стия">ряд правителей, последовательно сменявших друг друга по принципу родства и традиции престолонаследия.</par>
<par title="Дружи&#x301;на">воинские отряды при древнерусских князьях.</par>
<par title="Дья&#x301;к">чиновник российского государственного аппарата.</par>
<par title="Епи&#x301;скоп">один из высших санов православной церкви, глава церковной области (епископи&#x301;и).</par>
<par title="Е&#x301;ресь">религиозное течение, выступающее против официального церковного вероучения.</par>
<par title="Житие&#x301;">произведение, рассказывающее о жизни святого.</par>
<par title="Зе&#x301;мский собо&#x301;р">собрание представителей различных сословий Московского государства, рассматривавшее важнейшие государственные вопросы.</par>
<par title="Игу&#x301;мен">настоятель православного монастыря.</par>
<par title="И&#x301;дол">деревянное или каменное изображение языческого божества.</par>
<par title="Изго&#x301;и">люди, почему-либо покинувшие свою общественную группу (ушедшие или изгнанные из общины крестьяне, лишившиеся своих владений князья).</par>
<par title="Кага&#x301;н">титул верховного правителя в некоторых государствах, созданных племенами кочевников.</par>
<par title="Казаки&#x301;">вольные жители окраин Российского государства, нёсшие военную службу, а также занимавшиеся земледелием, охотой, а иногда и разбоем.</par>
<par title="Кири&#x301;ллица">славянская азбука, на основе которой возник русский алфавит.</par>
<par title="Кня&#x301;зь">глава государства в Древней Руси.</par>
<par title="Кормле&#x301;ние">содержание должностных лиц Российского государства за счёт местного населения.</par>
<par title="Курулта&#x301;й">собрание монгольской знати.</par>
<par title="Ле&#x301;ствица">система престолонаследия, по которой престол передавался от старшего брата к младшему, а после прекращения поколения">старшим племянникам последнего.</par>
<par title="Ле&#x301;топись">историческое произведение, в котором записи о происшедших событиях расположены по годам.</par>
<par title="Ме&#x301;стничество">порядок назначения на высшие государственные должности в соответствии со службой предков, а не за личные заслуги.</par>
<par title="Митрополи&#x301;т">один из высших санов православной церкви, глава митрополии">крупной церковной области.</par>
<par title="Монасты&#x301;рь">община монахов или монахинь, живущих по единым правилам.</par>
<par title="Мурза&#x301;">ордынский военачальник.</par>
<par title="Око&#x301;льничий">второй (после боярина) чин Боярской думы.</par>
<par title="Орда&#x301;">форма сообщества кочевых народов, объединяющая несколько родов.</par>
<par title="Патриа&#x301;рх">глава православной церкви.</par>
<par title="Перга&#x301;мен">материал для письма, изготавливавшийся из кожи домашних животных —мелкого и крупного рогатого скота.</par>
<par title="Пле&#x301;мя">объединение родовых общин с единой территорией, единым вождём, едиными традициями, верованиями и обычаями.</par>
<par title="Полю&#x301;дье">объезд князем и дружиной подвластных племён с целью сбора дани (IX—X вв.).</par>
<par title="Поме&#x301;стье">земельное владение, дававшееся дворянам за службу.</par>
<par title="Поса&#x301;д">торгово-ремесленная часть русского города.</par>
<par title="Поса&#x301;дник">глава городского управления, назначавшийся князем или избиравшийся на вече.</par>
<par title="Прика&#x301;з">орган центрального управления в Российском государстве, ведавший определённой сферой государственной жизни или определённой территорией.</par>
<par title="Прихо&#x301;д">православная община на Руси.</par>
<par title="Ра&#x301;да">совет высшей знати при великом князе литовском, также народное собрание в Литве и Польше.</par>
<par title="Ряд">договор, соглашение в Древней Руси.</par>
<par title="Сме&#x301;рды">крестьяне-общинники в Древней Руси, зависимые от князя.</par>
<par title="Стрельцы&#x301;">служилые люди, составлявшие постоянное войско">пехоту, вооружённую огнестрельным оружием.</par>
<par title="Туме&#x301;н">боевое соединение монгольской армии (10 тысяч всадников).</par>
<par title="Ты&#x301;сяцкий">выборный руководитель городского ополчения.</par>
<par title="Тя&#x301;гло">повинности, которые несли жители Российского государства в пользу государя (налоги и участие в различных общественных работах).</par>
<par title="Уде&#x301;лы">владения, выделявшиеся представителям княжеского рода, который со временем становился самостоятельным.</par>
<par title="Улу&#x301;с">самоуправляющаяся часть Монгольского государства.</par>
<par title="Усо&#x301;бица">война между князьями.</par>
<par title="Уста&#x301;в">древнейший тип письма на Руси.</par>
<par title="Хан">правитель ряда азиатских государств.</par>
<par title="Челоби&#x301;тная">прошение, направлявшееся на имя государя.</par>
<par title="Шля&#x301;хта">служилые землевладельцы Польши и Великого княжества Литовского.</par>
<par title="Языкова&#x301;я семья">объединение родственных языков.</par>
<par title="Язы&#x301;чество">вера во многих богов, олицетворявших силы природы или какие-либо занятия человека.</par>
<par title="Ярлы&#x301;к">ханские грамоты подвластным правителям и церковным иерархам на определённые права.</par>
</terms>
