<par title="Пчелов. «История России с древнейших времён до конца XVI века»">
<text title="§ 19. НАТИСК С ЗАПАДА"><![CDATA[
<br/><p style="h1" align="center"><b>Из учебника Пчелова «История России с древнейших времён до конца XVI века»</b></p>
<br/><p style="h1" align="center"><b>§ 19. НАТИСК С ЗАПАДА</b></p>
<br/><p style="h2" align="center"><b>1. Крестовый поход в Прибалтику</b></p>
<p>Почти одновременно с монгольским нашествием древнерусские княжества оказались под угрозой нашествия с Запада. В начале XIII века немецкие, шведские и датские рыцари начали захват земель Восточной Прибалтики (сейчас там находятся Эстония, Латвия и Литва).</p>
<p>На этих территориях жили финно-угорские и балтские племена: <i>э&#x301;сты</i>, которых на Руси называли <i>чу&#x301;дью, латга&#x301;лы, ли&#x301;вы, земга&#x301;лы</i> — жители будущей Латвии, литовские племена <i>жема&#x301;йты (жмудь), ятвя&#x301;ги</i> и некоторые другие.</p>
<p>Эти племена жили родовым строем, у них стали появляться первые зачатки государственности. Люди занимались собирательством и охотой, земледелием и скотоводством. Городов у них ещё не было.</p>
<p>Они были язычниками, хотя и поддерживали связи с соседними христианскими странами, в частности с Русью.</p>
<p>Земли Прибалтики занимали выгодное торговое положение. Здесь проходили пути, связавшие север Европы с Русью и Востоком. Неосвоенные территории, населённые язычниками, привлекли внимание европейского рыцарства. Рыцарскую активность подхлёстывали неудачи крестовых походов в Палестину. Прибалтика казалась им более лёгкой добычей и поэтому в первой половине XIII века стала ареной нового крестового похода.</p>
<p>Ещё в 1180-х годах в <i>Ливо&#x301;нии</i> (так называли в Европе прибалтийские земли) появился первый католический монах <i>Ме&#x301;йнард</i>. Он начал проповедь христианства, столкнулся с враждебным к себе отношением и вскоре был вынужден покинуть Ливонию. Новый миссионер по имени <i>Бе&#x301;ртольд</i> попытался продолжить его дело. На этот раз всё закончилось трагически: Бертольда убили.</p>
<p>После этого римский папа Иннокентий III объявил крестовый поход в Ливонию. Во главе него встал епископ <i>А&#x301;льберт</i>. Весной 1200 года флотилия из 23 кораблей вошла в устье Западной Двины (Да&#x301;угавы). Здесь, на месте торгового селения ливов, рыцари основали крепость <i>Ри&#x301;гу</i> — форпост их продвижения на Восток.</p>
<p>Для того чтобы крестовый поход проходил успешно, рыцари объединились в <i>орден мечено&#x301;сцев</i>. Свою задачу орден видел в христианизации многочисленных прибалтийских племён. Начался захват их земель. Один за другим появлялись здесь укреплённые рыцарские замки.</p>
<p>Через несколько десятилетий почти вся территория современных Эстонии и Латвии была захвачена меченосцами.</p>
<p>С севера в Прибалтику стали проникать датчане, считавшие эти земли своими. Они построили на месте древнего эстонского укрепления Ли&#x301;нданиса (по-русски Колыва&#x301;ни) крепость <i>Ре&#x301;вель</i> (позднее Та&#x301;ллин),но вскоре датчан вытеснили немцы.</p>
<p>Продвижение рыцарей в глубь Ливонии встретило сопротивление как местных племён, так и соседнего литовского и русского населения. Положение обострилось, когда меченосцам удалось взять русский город Юрьев.</p>
<p>Крепнущее Литовское государство также боролось с захватчиками. Литовские войска разгромили меченосцев в 1236 году в битве при <i>Шауля&#x301;е</i>. После этого орден меченосцев сменил название на <i>Ливо&#x301;нский</i> и в 1237 году примкнул к более крупному рыцарскому ордену — <i>Тевто&#x301;нскому</i>, образованному для крестовых походов в Палестину, но теперь действовавшему в Северной Европе.</p>
<p>Объединением орденов крестоносцы укрепили свои позиции в Прибалтике. В Ливонию стали прибывать новые подкрепления из западноевропейских стран. В ордене царила жёсткая дисциплина. Его возглавлял Великий магистр, которого утверждал римский папа. По сути дела, Ливонский орден был государством со своей территорией и своей системой управления.</p>
<p><i>В Прибалтике образовалось сильное государство — Ливонский орден, который угрожал независимости русских земель.</i></p>
<br/><p style="h2" align="center"><b>2. Невская битва</b></p>
<p>Одновременно с крестоносцами на север Руси начали продвигаться шведы. В середине XII века они покорили финнов и направили удар на Приладожье, но были отброшены новгородцами.</p>
<p>Летом 1240 года шведские суда под командованием вельможи <i>Би&#x301;ргера</i> вошли в Неву и остановились у устья её притока — реки <i>Ижо&#x301;ры</i>. Шведы намеревались захватить сначала Ладогу, а потом и Новгород.</p>
<p>Новгородское вече обратилось за помощью к внуку Всеволода Большое Гнездо — князю <i>Алекса&#x301;ндру Яросла&#x301;вичу</i>. 19-летний князь со своей дружиной спешно прибыл в Новгород, собрал ополчение и двинулся навстречу врагу. Перед сражением Александр сказал воинам:</p>
<p><i>— Нас немного, но не в силе Бог, а в правде!</i></p>
<p>15 июля 1240 года Александр Ярославич ударил по шведскому лагерю. Шведы не успели даже выстроиться боевым порядком, как началась битва. В жаркой схватке ополченец <i>Са&#x301;вва</i> пробился в самую середину неприятельского лагеря и подрубил шатёр Биргера.</p>
<p>Теснимые русскими, шведы бросились к кораблям. Путь им преградили ратники во главе с новгородцем <i>Ми&#x301;шей</i>.</p>
<p>Схватка разгорелась уже у самых судов. Дружинник <i>Гаври&#x301;ло Але&#x301;ксич</i>, предок А. С. Пушкина, на коне ворвался на корабль и насмерть сразил шведского епископа. С самим Биргером схватился Александр, ранивший его копьём.</p>
<p>Новгородцы уничтожили три корабля, и разгромленные захватчики бежали с поля боя.</p>
<p>Поражение шведов в <i>Не&#x301;вской битве</i> остановило их натиск на русские земли. Победа Александра Ярославича принесла ему славу и прозвище <i>Невский</i>.</p>
<br/><p style="h2" align="center"><b>3. Ледовое побоище</b></p>
<p>В том же 1240 году на Русь двинулись немецкие рыцари-крестоносцы. Они заняли пограничную крепость <i>Изборск</i>, вошли во <i>Псков</i>. Ворота города открыли изменники-бояре вместе с посадником Тверди&#x301;лой.</p>
<p>Опасность нависла над Новгородом. Бояре, испугавшиеся популярности Александра Невского, потребовали от него покинуть Новгород, вернуться в Переяславль-Залесский. Впрочем, вскоре новгородское вече вновь призвало князя. Александр Ярославич забыл прежние обиды ради спасения Русской земли.</p>
<p>Собрав войско, зимой 1242 года он стремительным броском освободил Псков и двинулся на запад, навстречу основным силам неприятеля.</p>
<p>Решающее сражение между крестоносцами и русскими воинами, названное <i>Ледо&#x301;вым побо&#x301;ищем</i>, произошло <i>на Чу&#x301;дском озере</i> 5 апреля 1242 года.</p>
<p>Рыцари построились клином, или <i>свиньёй</i>, как называли этот боевой порядок русские. Рыцари расположились по бокам, а в центре — пешие воины. Таким клином рыцари обычно глубоко врезались в войско противника и, внося панику и смятение, прорывались в тыл.</p>
<p>Александр не счёл нужным особо укреплять свой центр. Там стояли пешие ополченцы, а сзади них — повозки. Когда «свинья» своим «рылом» двинулась в середину русского воинства, она натолкнулась на это заграждение и рассыпалась. И тут с флангов ринулись на врага конники и зажали рыцарей в тиски. Завязалась жестокая битва. В решающий момент Александр ввёл в бой засадный полк.</p>
<p>Рыцари дрогнули и побежали. Хрупкий весенний лёд ломался, и рыцари в своих тяжёлых доспехах один за другим шли на дно.</p>
<p>Победа была полной. Орден был вынужден заключить с Новгородом мирный договор.</p>
<p><i>Значение побед, одержанных Александром Невским, велико&#x301;. Северные русские земли отстояли свою независимость в борьбе с западными захватчиками.</i></p>
]]></text>

<quest title="Вопросы и задания"><![CDATA[
<p>1. Рассмотрите карту Прибалтики XIII века. Какие народы её населяли?</p>
<p>2. Каков был общественный строй народов Прибалтики в XII—XIII веках?</p>
<p>3. С какой целью западноевропейские рыцари вели крестовые походы?</p>
<p>4. Почему именно в 1240 году рыцари напали на русские земли?</p>
<p>5. Каково значение Невской битвы и Ледового побоища?</p>
<p>6. В чём состоит полководческое искусство Александра Невского?</p>
<p>7. Объясните, каким событиям соответствуют эти даты: 1236 г., 1237 г., 1240 г., 1242 г.</p>
]]></quest>

<pictures title="Рисунки и подписи">
<pic title="1. Католические монах и епископ" thumb="1s.jpg" file="1.jpg"   space="50" />
<pic title="2. До&#x301;мский собор. Рига" thumb="2s.jpg" file="2.jpg"   space="50" />
<pic title="3. Походы европейских рыцарей в Прибалтику и на Русь" thumb="3s.jpg" file="3.jpg"   space="50" />
<pic title="4. Шлем отца Александра Невского — Ярослава Всеволодовича" thumb="4s.jpg" file="4.jpg"   space="50" />
<pic title="5. Александр Невский поражает Биргера. Художник Н. К. Рерих" thumb="5s.jpg" file="5.jpg"   space="50" />
<pic title="6. Невская битва" thumb="6s.jpg" file="6.jpg" space="50" />
<pic title="7. Александр Невский. Художник П. Д. Корин" thumb="7s.jpg" file="7.jpg"   space="50" />
<pic title="8. Ледовое побоище" thumb="8s.swf" file="8.swf"   space="50" />
<pic title="9. Рыцарь Ливонского ордена" thumb="9s.jpg" file="9.jpg"   space="50" />
<pic />
</pictures>

</par>
